В комнате находятся $n$ мудрецов. На каждом мудреце есть колпак черного или белого цвета. Колпаки
выдаются случайным образом независимо друг от друга. Каждый мудрец может видеть колпаки всех остальных
мудрецов, но не может видеть свой. Каждого мудреца спрашивают, не хочет ли он попробовать угадать цвет
своего колпака. Мудрец может попробовать или отказаться. Каждый мудрец делает выбор, не зная ответы
остальных. Выигрывают или проигрывают мудрецы вместе. Они выигрывают, если все, кто решил отвечать
отвечают верно, и хотя бы один мудрец отвечает. Во всех других случаях они проигрывают. Стратегия в
игре~--- это набор функций для каждого мудреца, по которым они решают, что отвечать в зависимости от
цвета колпаков остальных мудрецов.
\begin{enumcyr}
    \item Назовем граф $G$ ориентированным подграфом $n$-мерного гиперкуба, если его вершины
        соответствуют бинарным строкам длины $n$ и если существует ребро $u \rightarrow v$, то строки $u,
        v$ различаются не более, чем в одном бите. Пусть $K(G)$~--- количество вершин в графе $G$ со
        входящей степенью не менее $1$ и исходящей $0$. Покажите, что максимальная вероятность победы в
        игре (по всем стратегиям) равна максимуму по выборам подграфа $n$-мерного гиперкуба величины
        $K(G) / 2^n$.
    \item Покажите, что $K(G) / 2^n \le \frac{n}{n + 1}$ для любого графа $G$ подграфа $n$-мерного
        гиперкуба.
    \item Покажите, что если $n = 2^{\ell} - 1$, то существует граф $G$, для которого $K(G) / 2^n =
        \frac{n}{n + 1}$. \textit{Подсказка:} используйте коды Хемминга.
\end{enumcyr}