%2020-03-25
\section{Улучшенная верхняя оценка для \texorpdfstring{$\R^{pub}(\GT)$}{R[pub](GT)}}

По теореме~\ref{R-pub(GT) simple} $\R^{pub}(\GT)\leqslant \O(\log n\cdot \log\log n)$. Докажем лучшую оценку:
\begin{theorem}
$\R^{pub}(\GT)\leqslant \O(\log n)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Потребуем ошибку в протоколе для $\EQ$ не более $\frac{1}{100}$.
Идём по дереву бинпоиска, оказываясь в вершине, перепроверяем, всё ли ок. Если не ок, поднимаемся наверх по ребру.

Следим за величиной <<расстояние до правильного листа>>.
Покажем, что через $100\log n$ итераций с большой вероятностью будет нулём: по неравенству Маркова вероятность ошибки $\leqslant \frac{1}{100}$.

Можно воспользоваться оценками Чернова, тогда вероятность ошибки $\leqslant 2^{-\Omega(\log n)} = \O\left(\frac{1}{n}\right)$. Это можно использовать для правильного понижения ошибки. \mycomment{\textcolor{red}{На лекции на 34:20 говорится, что в оценках Чернова квадрат от числа итераций (и получается ошибка $\O(n^{-\log n})$) "--- это странно. Что именно здесь имеется в виду про понижение ошибки, я не очень понял.}}
\end{proof}

\section{Нижняя оценка на \texorpdfstring{$\DPLL_\oplus$}{DPLL(⊕)} через \texorpdfstring{$\R^{pub}(\Search_\phi)$}{R[pub](Search(φ))}}

\begin{theorem}
\label{DPLL-oplus and Search}
Пусть $T = \DPLL_{\oplus}(\phi)$.
Тогда $\R^{pub}(\Search_{\phi}) \leqslant \log T\log\log T$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Как в доказательстве теоремы~\ref{DPLL and Search} для обычного $\DPLL$, только теперь надо проверить выполненность системы линейных уравнений.
Чтобы проверить, выполняется ли система, нужно проверить $k$ равенств.
Делаем это с помощью протокола для $\EQ$ с вероятностью ошибки не более $1/\log T$.
\end{proof}
\begin{remark}
Можно избавиться от $\log\log T$ аналогично тому, как мы сделали это в $\GT$.
Тогда получим $\R^{pub}(\Search_{\phi}) \leqslant \log T$, то есть $T\geqslant 2^{\R^{pub}(\Search_\phi)}$.
\end{remark}
\begin{proof}
Оставлено как упражнение.
\end{proof}