\begin{task}
    Докажите, что любой частичный порядок продолжается до линейного.
\end{task}


\begin{task}
    Будет ли теория $Th(\mathbb{N}, =, <)$ конечно аксиоматизируемой?
\end{task}

\begin{task}
    Построите две неизоморфные модели теории $Th(\mathbb{Q}, <, =)$
    (плотный линейный порядок без первого и последнего элемента)
    мощности континуум.
\end{task}

\begin{task}
    Покажите, что в интерпретации $(\mathbb{Z}, =, <)$ предикат $y = x
    + 1$ невыразим при помощи бескванторной формулы.
\end{task}


\begin{task}
    Выразимы ли следующие предикаты в интерпретации
    $(\mathbb{Z}, =, <)$:
    а) $y = 2x$
    б) $y = x + 1$
\end{task}

\begin{task}
    Предъявите не менее $2^{|\mathbb{R}|}$ неизоморфных моделей плотного линейного порядка
    континуальной мощности.
\end{task}

\begin{task}
    Пусть $T$ имеет сколь угодно большую конечную модель. Докажите, что $T$ имеет
    бесконечную модель.
\end{task}


\breakline

\begin{task}
    Let $T$ be the following theory in the language $\{<, R, B\}$, where $R$ (red)
    and $B$ (blue) are two unary predicate letters. 
	$T$ consists of the axioms of DLO, together with 
	\[ \forall xy \exists zw (x<z<w<y \; \wedge \; R(z) \; \wedge \; B(w)) \]
	\[ \forall x \; (R(x)\; \vee \; B(x)) \]
	\[ \forall x \; (R(x) \leftrightarrow \neg B(x). \]
	Prove that $T$ is $\omega$-categorical (i.e. has a unique countable infinite model).
\end{task}

\begin{task}
    Докажите, что теория $Th(\mathbb{Z}, S, =, 0)$ не является
    конечно-аксиоматизируемой.
\end{task}

\breakline
\breakline
\breakline

\begin{task}
  	Существует ли модель $RCF$, которая содержит $\mathbb{R}$ и такую точку $r$, что
    $r$ больше любого натурального числа $n$.
\end{task}