\begin{enumerate}
    \item Реберное расширение. Матрица смежности графа и ее спектр. Связность графа. Cheeger's inequality.
    \item Expander mixing lemma. Существование алгебраических экспандеров. Нижняя оценка на второе собственное число.
    \item Подстановочные произведения. Зиг-заг произведение. Оценка собственного числа в зиг-заг произведении. Явная
        конструкция алгебраического экспандера. Лемма о разложении. 
    \item Оценка собственного числа в сбалансированном подстановочном произведении произведении. Алгоритм Рейнгольда. Спектр
        аффинной плоскости. Графы Кэли.
    \item Спектр графов Кэли. Примеры (цикл, гиперкуб). Пример графа Рамануджана (без доказательства). Экспандеры из кодов
        исправляющих ошибки. Экспандерные коды и алгоритм декодирования.
    \item Понижение ошибки в классе $\RP$. Сэмплеры. Наивный сэмплер. Попарно-независимый сэмплер. $2$-независимое
        множество. Конструкция $2$-независимого множества.
    \item Матричная конструкция $2$-независимого множества. Сэмплер, основанный на медиане усреднений. Случайное блуждание
        по экспандеру. Булев сэмплер из экспандера.
    \item Коды исправляющие ошибки. Граница Хемминга. Граница Гилберта. Объем шаров. Случайный код. Линейные коды. Граница
        Варшамова-Гилберта.
    \item Код Хемминга. Код Рида-Соломона. Декодирование кода Рида-Соломона. Каскадный код. Каскадный код с кодом
        Рида-Соломона.
    \item Коды с расстоянием более $\frac{n}{2}$. Оценка Плоткина. Усиление границы Синглтона. Код с расстоянием $\frac{1}{2}
        - \epsilon$. Вероятностное декодирование кода Адамара. Декодирование списком. Граница Хемминга для декодирования
        списком. Существование списочных кодов для классической границы Хемминга.
	\item Связь кодового расстояния и числа исправляемых ошибок для декодирования списком длины $(n + 1)$. Декодирование
        списком кода Адамара. Оценки Элайеса-Бассалыго.
    \item Списочное декодирование кода Рида-Соломона. Списочное декодирование каскадного кода Рида-Соломона и Адамара.
    \item Локальное списочное декодирование кода Адамара. Энтропия и префиксные коды. Неравенство Крафта.
    \item Дизайны. Соотношения между параметрами дизайна. Итеративная конструкция регулярного множества. Разностные
        множества. Конструкции разностных множеств. Конструкция дизайна. Конечная проективная плоскость и ее свойства.
    \item Конструкция конечной проективной плоскости. Блокирующее множество и оценки на размер. Конечная аффинная
        плоскость.
\end{enumerate}

\breakline

Темы разобранные на практике.
\begin{enumerate}
    \item Вероятностный алгоритм для задачи $\lang{UPATH}$.
    \item Вероятностный двудольный экспандер.
    \item Случайное блуждание по экспандеру II.
    \item Хиттеры. Хиттер из сэмплера.
    \item Код Рида-Соломона с пропусками.
    \item Понижение ошибки в классе $\BPP$.
\end{enumerate}