\setcounter{curtask}{20}

\mytitle{4 (на 5.10)}

\begin{task}
    Докажите, что существуют вычислимые не главные нумерации.
\end{task}

\begin{task} (проблема соответствия Поста)
    Придумать алгоритм, или доказать, что его не существует для
    следующей задачи: по двум бесконечным словам $a, b \in \Sigma^*$
    определить существует ли последовательность $i_1, i_2, \dots, i_n$
	такая, что $\forall k ~~ a_{i_k} = b_{i_k}$.
\end{task}

\begin{task}
    Существует такая машина Тьюринга над однобуквенным алфавитом, что
	язык, допускаемый этой машиной Тьюринга, неразрешим.
\end{task}

\begin{task} (простые множества Поста)
    Назовем множество {\it иммунным}, если оно бесконечно, но не
    содержит бесконечных перечислимых подмножеств. Перечислимое
    множество называется {\it простым}, если его дополнение иммунно.
    Докажите, что простые множества существуют.
\end{task}



\breakline

\begin{ptask}{8}
    Существует ли алгоритм, проверяющий, работает ли данная программа
    полиномиальное время?
\end{ptask}

\begin{ptask}{14}
    Существует ли алгоритм, проверяющий, считает ли данный алгоритм
    полиномиально вычислимую функцию.
\end{ptask}

\begin{ptask}{16}
    Докажите, что существует тройка попарно различных программ $A, B,
    C$ таких, что $A$ печатает текст $B$, $B$ печатает текст $C$, а
    $C$ печатает текст $A$.
\end{ptask}

\begin{ptask}{17}
    Докажите, что существуют перечислимые множества $A, B$, которые не
    могут быть отделены разрешимым множеством, т.е не существует
    такого разрешимого множества $C$, что $A \subseteq C$ и $B \cap C
    = \emptyset$
\end{ptask}

\begin{ptask}{18}
    Напишите на языке $C++$ (или аналогичном) программу, которая
    печатает свой текст.
\end{ptask}

\begin{ptask}{19}
    Докажите, что: 
    {\it б)} не существует универсального вычислимого множества
    {\it в)} найдется $x \in \mathbb{N}$ такой, что $\{x\} = \{y
    \mid (x, y) \in U\}$
\end{ptask}