\input{../main.tex}

\setmathstyle{}{Мат. логика}{3 курс}


\begin{document}

Введём обозначения:
$$
    x \oplus y \coloneqq (x \land \neg y) \lor (y \land \neg x) \quad \text{и} \quad
    x \odot y \coloneqq x \land y.
$$
На булевы алгебры можно смотреть как на особого рода кольца:

\task{
    Выведите в $\PrSys{BA}$:
    \begin{enumcyr}
        \item $x \oplus (y \oplus z) = (x \oplus y) \oplus z$;
        \item $x \oplus y = y \oplus x$;
        \item $x \oplus 0 = x$;
        \item $x \oplus x = 0$;
        \item $x \odot (y \odot z) = (x \odot y) \odot z$;
        \item $x \odot y = y \odot x$;
        \item $x \odot 1 = x$;
        \item $x \odot (y \oplus z) = (x \odot y) \oplus (x \odot z)$;
        \item $x \odot x = x$.
    \end{enumcyr}
}

\task{
    Выведите в $\PrSys{BA}$:
    \begin{enumcyr}
        \item $x \wedge y = x \odot y$;
        \item ${x \lor y} = x \oplus y \oplus (x \odot y)$;
        \item $\neg x = x \oplus 1$.
    \end{enumcyr}
}

\begin{definition*}
    Обозначим через $\PrSys{BR}$ множество, состоящее из:
    \begin{itemize}
        \item аксиом теории колец (не обязательно коммутативных, но с единицей);
        \item $\forall x\, (x \cdot x = x)$.
    \end{itemize}
    Под \deftext{булевыми}~--- или \deftext{идемпотентными}~--- \deftext{кольцами} будем понимать модели
    $\PrSys{BR}$.
\end{definition*}


\task{
    Выведите в $\PrSys{BR}$:
    \begin{enumcyr}
        \item $x + x = 0$;
        \item $x \cdot y = y \cdot x$.
    \end{enumcyr}
}

\task{
    Пусть $\mathfrak{A}$~--- булево кольцо и $\abs{A} \geq 3$. Покажите, что в $\mathfrak{A}$ есть
    ненулевые делители нуля.
}

\task{
    Будем называть группу \deftext{булевой}, если в ней истинно $\forall x\, (x \circ x = e)$, т.е. все
    её элементы имеют порядок $2$. Покажите, что всякая булева группа коммутативна.
}



\vspace{0.3cm}

Для каждой булевой алгебры $\mathfrak{B}$ обозначим через $\mathrm{R}(\mathfrak{B})$ булево кольцо с
носителем $B$, в котором:
\begin{align*}
  0^{\mathrm{R}(\mathfrak{B})} &\coloneqq 0,\\
  1^{\mathrm{R}(\mathfrak{B})} &\coloneqq 1,\\
  +^{\mathrm{R}(\mathfrak{B})} &\coloneqq \lambda a.\lambda b. [a \oplus b],\\
  \cdot^{\mathrm{R}(\mathfrak{B})} &\coloneqq \lambda a.\lambda b. [a \odot b],\\
  -^{\mathrm{R}(\mathfrak{B})} &\coloneqq \lambda a. [a],
\end{align*}
где $0$, $1$, $\oplus$ и $\odot$ в правых частях интерпретируются как в $\mathfrak{B}$.

\vspace{0.3cm}


\task{
    Покажите, что:
    \begin{enumcyr}
        \item для любых булевых алгебр $\mathfrak{B}_1$ и $\mathfrak{B}_2$,
            $$
            \mathfrak{B}_1\ =\ \mathfrak{B}_2 \Longleftrightarrow \mathrm{R}(\mathfrak{B}_1) =
                \mathrm{R}(\mathfrak{B}_2);
            $$
        \item для каждого булева кольца $\mathfrak{A}$ найдётся такая булева алгебра $\mathfrak{B}$, что
            $\mathrm{R}(\mathfrak{B}) = \mathfrak{A}$.
    \end{enumcyr}
}


\libdefinition{real-closed-field}

\task{
    Выведите в теории линейно упорядоченных колец:
    $$
        x \ne 0 \longrightarrow 0 < x \cdot x.
    $$
}

\task{
    Выведите в теории линейно упорядоченных полей:
    $$
        x < y \longrightarrow \exists u\, x < u < y.
    $$
}

\task{
    Покажите, что для любого бескванторного $\sigma$-предложения $\Phi$:
    \begin{enumcyr}
        \item если $\mathfrak{R} \Vdash \Phi$, то в теории линейно упорядоченных полей выводимо $\Phi$;
        \item если $\mathfrak{R} \nVdash \Phi$, то в теории линейно упорядоченных полей выводимо $\neg
            \Phi$.
    \end{enumcyr}
}


\task{
    Покажите, что для любого линейно упорядоченного поля $\mathfrak{F}$ следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumcyr}
        \item $\mathfrak{F}$ вещественно замкнуто;
        \item в $\mathfrak{F}$ истинно $\forall x\, (0 < x \rightarrow \exists u\, x = u \cdot u)$, а
            также все $\sigma$-формулы вида:
            $$
                \forall \overline{u}\, \forall x\, \forall y\,
                (\mathrm{p}_n(x; \overline{u}) \cdot \mathrm{p}_n(y; \overline{u}) < 0 \rightarrow
                \exists z\, (x < z < y \wedge \mathrm{p}_n(z; \overline{u}) = 0)),
            $$
            т.е.\ для $\mathfrak{F}$ верна <<полиномиальная версия>> теоремы о среднем значении.
    \end{enumcyr}
}

\dzcomment{
    Можно пользоваться задачей 11.
}


\begin{remark*}
    Отсюда получается альтернативная аксиоматизация класса всех вещественно замкнутых полей. Нетрудно
    убедиться, что дедуктивное замыкание каждой из эти аксиоматизаций совпадает с
    $\Theory(\mathfrak{R})$, в силу элиминации кванторов.
\end{remark*}

\breakline

Данная задача является бонусной и разбираться не будет.

\task{
    Покажите, что для любого линейно упорядоченного поля $\mathfrak{F}$ следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumcyr}
        \item $\mathfrak{F}$ вещественно замкнуто;
        \item $F$ как поле не является алгебраически замкнутым, но его расширение $F[\sqrt{-1}]$
            алгебраически замкнуто.
    \end{enumcyr}
}

\end{document}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
