\setfirstnumber{30}

\DB{Задание 5 (на 10.10.13)}


{\noindent\bf{Определение.}} $\Sigma_0=\Pi_0$~--- множество разрешимых предикатов на множестве
натуральных чисел. $\Sigma_{k+1}$~--- это множество предикатов,
которые представляются в виде $\exists y P(x,y)$, где $P\in \Pi_{k}$,
а предикаты из $\Pi_{k+1}$ представляются в виде $\forall y P(x,y)$, где $P\in \Sigma_{k}$.
Последовательность $\Sigma_k$ (и $\Pi_k$) называется арифметической иерархией. 

\z а) Покажите, что $\Sigma_1$~--- это множество перичислимых
предикатов, а $\Pi_1$~--- коперечислимых.

б) Покажите, что $Q\in \Sigma_k$ тогда и только тогда, когда $Q$ можно
представить в виде: $Q(x)=\exists y_1 \forall y_2\exists y_3\dots P(x,y_1,y_2,\dots, y_n)$,
где $P$~--- разрешимый предикат.
(соответственно $Q\in \Pi_k \iff Q(x)=\forall y_1 \exists y_2\forall y_3\dots P(x,y_1,y_2,\dots, y_n)$).

в) Покажите, что $\Sigma_k\cup \Pi_k \subseteq \Sigma_{k+1}\cap\Pi_{k+1}$.

г) Покажите, что каждый арифметичный предикат содержится в $\Sigma_k$
для некоторого $k$.

д) Покажите, что все предикаты из $\Sigma_k$ являются арифметичными.

{\noindent\bf{Определение.}} Множество $A$ $m$-сводится к множеству $B$,
если существует такая вычислимая всюду определенная функция $f$, что 
$x\in A \iff f(x)\in B$. Обозначение: $A\le_m B$.

\z а) $A {\le}_{m} B$, $B$~--- разрешимо, докажите, что $A$~--- разрешимо.

б) $A {\le}_{m} B$, $B$~--- перечислимо, докажите, что $A$~--- перечислимо.

в) Докажите, что $A {\le}_{m} B \iff \mathbb{N}\setminus A \le_m \mathbb{N}\setminus B$.

г) $A {\le}_{m} B$, $B\in \Sigma_k$ докажите, что $A\in \Sigma_k$.

\z а) Докажите, что существует универсальное перечислимое множество. Т.е.
такое перечислимое множество пар $U$, что для любого перечислимого
множества $A$ найдется элемент $a$, что $A=\{x\mid (a,x)\in U\}$. 

б) Докажите, что для всех $k\ge 1$ существует универсальное 
множество в $\Sigma_k$ и $\Pi_k$.

в) Докажите, что универсальное множество для $\Sigma_k$ не содержится в 
$\Pi_k$. 

г) Докажите, что $\Sigma_k\subsetneq \Sigma_{k+1}$.

\z Пусть $T$~--- это множество номеров замкнутых формул в сигнатуре
$\{+,\times, =\}$, которые истинны в естественной интерпретации на множестве
натуральных чисел. 

а) Докажите, что для любого $P\in \Sigma_k$ выполняется
$P\le_m T$. 

б) (Теорема Тарского) Докажите, что $T$ не является арифметичным.

в) (Теорема Геделя о неполноте) Покажите, что $T$ не является перечислимым.

\z Докажите, что а) ${\rm DSpace}[n^2]\subsetneq {\rm DSpace}[n^3]$; 
б) ${\rm NSpace}[n^2]\subsetneq {\rm NSpace}[n^3]$.


\z Покажите, что язык простых чисел содержится в классе
а) co-$\rm NP$; б) (Критерий Пратта) Докажите, что число $n$ простое тогда и только тогда, 
когда для каждого простого делителя $q$ числа $n - 1$ существует 
$a \in \{2, 3, \dots , n - 1\}$ при котором $a^{n-1}=1 \bmod n$ и $a^\frac{n-1}{q} \neq 1 \bmod n$.
в) Докажите, что язык простых чисел лежит в $\rm NP$.

\bigskip
\hrule
\bigskip

\PRz{9} Машина Тьюринга называется забывчивой, если положение головки в любой момент времени зависит только от длины входа. Докажите, что 
любую машину Тьюринга, работающую время $T(n)$ можно промоделировать за время $O(T^2(n))$ на забывчивой одноленточной машине. 
б) А на забывчивой двухленточной за время $O(T(n) \log T(n))$.


\PRz{23} Покажите, что каждый язык, который принимается $k$-ленточной недетерминированной машиной Тьюринга за
время $f(n)$ может быть принят $2$-ленточной недетерминорованной машиной за время $O(f(n))$.

\PRz{28}  б) Покажите, что если в сигнатуре
есть достаточное количество функциональных и предикатных символов арности 1 и 2, то множество тавтологий в этой сигнатуре неразрешимо. 

 
\PRz{29} Покажите, что язык, состоящий из выполнимых формул в КНФ, в которых каждый дизъюнкт является либо 
хорновским (дизъюнкт называется хорновским, если не более одной переменной входит в него без отрицания), 
либо состоит из двух литералов, является $\rm NP$-полным. 


\bigskip