
\setfirstnumber{18}

\DB{Задание 3 (на 25.09.13)}

\z а) Докажите, что для любой вычислимой функции $f$ существует 
всюду определенная вычислимая функция $g$, которая является 
$\equiv$-продолжением $f$, т.е. для всех $x$ для которых определено 
$f(x)$ выполняется $f(x)\equiv g(x)$.

б) (Теорема Клини о неподвижной точке) $h$~--- всюду определенная 
вычислимая функция. Тогда $\exists m\in \mathbb{N}$, 
что $m \equiv h(m)$. {\it Подсказка: пусть $u(n)=\alg n (n)$, а $u'(n)$~---
это $\equiv$-продолжение $u(n)$. Пусть $t(n)=h(u'(n))$, выберете $m=u'(\sharp t)$.}


\z  Используя теорему Клини  а) докажите, что существует алгоритм,
который на всех входах выводит свой номер;
б) покажите, что существует алгоритм, который всюду применим и выдает
$1$ на числе, которое является квадратом его номера, а на всех остальных
входах выдает ноль; 
в) докажите, что существуют два различных алгоритма 
$\mathcal{A}$ и $\mathcal{B}$, что алгоритм $\mathcal{A}$ печатает $\# \mathcal{B}$,
а алгоритм $\mathcal{B}$ печатает $\# \mathcal{A}$.


\z Предикат, заданный на множестве натуральных 
чисел ($\mathcal{N}=\{0,1,2,\dots\}$) называется арифметичным, если он выражается с помощью 
формулы исчисления предикатов в сигнатуре $(+ \times, =)$ в естественной
интерпретации на множестве натуральных чисел. Докажите, что
следующие предикаты являются арифметичными: 
а) $x<y$; б) $x=0$; в) $x=1$; г) $x=c$, где $c$~--- это некоторая 
натуральная константа; д) $a \bmod b =r$; е) $a$~--- это степень двойки;
ж) $a$~--- это степень четверки.

\z а) Докажите, что для любого целого $k$ найдется сколь угодно большое $b$,
что $b+1, 2b+1,\dots, kb+1$~--- попарно взаимно простые числа.
б) Докажите, что для любой последовательности $x_0, x_1,\dots, x_n$ натуральных
чисел можно найти такие числа $a$ и $b$, что $x_i=a \bmod b(i+1)+1$.
в) Докажите, что предикат: $a$~--- степень шестерки арифметичен.

\z Покажите, что если $\rm P=NP$, то $\rm EXP=NEXP$.

\z Покажите, что каждый язык, который принимается $k$-ленточной недетерминированной машиной Тьюринга за
время $f(n)$ может быть принят $2$-ленточной недетерминорованной машиной за время $O(f(n))$.


\bigskip
\hrule
\bigskip

\PRz{9} Машина Тьюринга называется забывчивой, если положение головки в любой момент времени зависит только от длины входа. а) Докажите, что 
любую машину Тьюринга, работающую время $T(n)$ можно промоделировать за время $O(T^2(n))$ на забывчивой одноленточной машине. 
б) А на забывчивой двухленточной за время $O(T(n) \log T(n))$.

\PRz{16} Покажите, что язык 2-SAT (выполнимых формул в 2-КНФ) лежит в классе $\rm P$.

\PRz{17} Хорновской формулой называется формула в ДНФ, в которой в каждый конъюнкт максимум одна переменная
входит с отрицанием. Покажите, что множество хорновских тавтологий в ДНФ содержится в классе $\rm P$


\bigskip