\setfirstnumber{24}

\DB{Задание 4 (на 02.10.13)}

\z Выведите теорему Успенского--Райса из теоремы о неподвижной точке.

\PR{Определение} Вычислимая функция $U(n,x)$ называется универсальной вычислимой функции для вычислимых функций одного аргумента,
если для любой другой вычислимой функции $f$ найдется такое число $m$, что $f(x)=U(m,x)$.

Но не все универсальные вычислимые функции задают то, что мы понимаем под языками программирования. 
Требуется более сильное свойство. Вычислимая функция $U(n,x)$ называется главной нумерацией, 
если для любой вычислимой функции $V(n,x)$
найдется всюду определенная вычислимая функция $s$, что $V(n,x)=U(s(n),x)$. 

\z а) Покажите, что функция $U(n,x)=\alg{n}(x)$ является главной нумерацией. б) Покажите, что если
теорема о неподвижной точке верна в одной главной нумерации, то она верна и в любой другой.

\z Докажите, что любой перечислимый предикат арифметичен.

\PR{Определение} Ассоциативным исчислением называется конечный набор правил вида $\{s_i\to t_i\}_{i\in I}$, где $s_i,t_i$~--- строчки. 
Говорят, что строка $y$ выводится из строки $x$, если из строки $x$ можно получить строку $y$, заменяя несколько раз подстроку $s_i$ на $t_i$.
Ассоциативное исчисление называется двусторонним, если наряду с правилом $s\to t$ есть и правило $t\to s$.

\z Покажите, что существует такое а) обыкновенное б) двустороннее ассоциативное исчисление, для которого вопрос о выводимости строки $x$ из строки $y$
является алгоритмически неразрешимым.

\z а) Покажите, что для любой конечной (или перечислимой) сигнатуры множество тавтологий в этой сигнатуре перечислимо. б) Покажите, что если в сигнатуре
есть достаточное количество функциональных и предикатных символов арности 1 и 2, то множество тавтологий в этой сигнатуре неразрешимо. 

 
\z Покажите, что язык, состоящий из выполнимых формул в КНФ, в которых каждый дизъюнкт является либо 
хорновским (дизъюнкт называется хорновским, если не более одной переменной входит в него без отрицания), 
либо состоит из двух литералов, является $\rm NP$-полным. 



\bigskip
\hrule
\bigskip

\PRz{9} Машина Тьюринга называется забывчивой, если положение головки в любой момент времени зависит только от длины входа. а) Докажите, что 
любую машину Тьюринга, работающую время $T(n)$ можно промоделировать за время $O(T^2(n))$ на забывчивой одноленточной машине. 
б) А на забывчивой двухленточной за время $O(T(n) \log T(n))$.

\PRz{19}   Используя теорему Клини  а) докажите, что существует алгоритм,
который на всех входах выводит свой номер;
б) покажите, что существует алгоритм, который всюду применим и выдает
$1$ на числе, которое является квадратом его номера, а на всех остальных
входах выдает ноль; 
в) докажите, что существуют два различных алгоритма 
$\mathcal{A}$ и $\mathcal{B}$, что алгоритм $\mathcal{A}$ печатает $\# \mathcal{B}$,
а алгоритм $\mathcal{B}$ печатает $\# \mathcal{A}$.

\PRz{22} Покажите, что если $\rm P=NP$, то $\rm EXP=NEXP$.

\PRz{23} Покажите, что каждый язык, который принимается $k$-ленточной недетерминированной машиной Тьюринга за
время $f(n)$ может быть принят $2$-ленточной недетерминорованной машиной за время $O(f(n))$.


\bigskip