\begin{enumerate}
    \item Ряд и коэффициенты Фурье. Подсчет коэффициентов с помощью интерполяции. Линейное пространство
        функций, ортогональность $\chi_S$. Скалярное произведение и его свойства. $\alg{BLR}$ тест.
    \item $\Inf_i[f]$. Примеры вычисления $\Inf_i[f]$. Дискретная производная. Коэффициенты фурье для
        дискретной производной и подсчет $\Inf_i[f]$ и $\Inf[f]$. $\rho$-коррелированные распределения,
        $\Stab_{\rho}[f]$. $T_{\rho}(x)$ и коэффициенты фурье для $\Stab_{\rho}$. Теорема Arrow.
    \item Алгоритм Голдрейха-Левина. Взвешивание корзин. PAC learning. Деревья разбора.
    \item Связь ширины ДНФ и степени до которой спектр $\varepsilon$-сконцетрирован (простой вариант
        $\frac{2w}{\epsilon}$). Mansour's conjecture. $\delta$-подстановки. Мат. ожидание коэффициентов
        фурье (и квадратов коэффициентов). $\Inf[f] \le \bigO{\log(DNF_{size}(f))}$.
    \item Swithing lemma (формулировка). Связь ширины ДНФ и степени до которой спектр
        $\varepsilon$-сконцетрирован (сложный вариант $w \log(\frac{1}{\varepsilon})$). Мат. ожидание
        $2^{DT(f_{(J|z)})}$. Оценка на число множеств, где сконцетрирован спектр. Переход к схемам
        константной глубины (идея).
    \item Формулировка FKN и KKL теорем. $\alg{BLR}$ + $\alg{NAE}$. Оценка вероятности неудачи в теореме
        Arrow. Тест на диктатора ($6$ запросов и $3$ запроса). Тест на семейство диктаторов. Отсутствие
        теста для четности (доказательство самостоятельно). $\PCPP$ системы. $\PCPP$ система для
        четности. Существование $\PCPP$ системы с доказательством размера $2^{2^{n}}$ для любого
        семейства функций (начало).
    \item Существование $\PCPP$ системы с доказательством размера $2^{2^{n}}$ для любого семейства
        функций (окончание). $\varepsilon$-регулярные функции. Оценка коэффициентов Фурье для случайной
        функции. Связь первой нормы и $\varepsilon$-регулярности. Связь четвертой нормы и
        $\varepsilon$-регулярности. $(1 - \delta)$-стабильное влияние. $(\varepsilon, \delta)$-стабильные
        влияния. Примеры. $(\epsilon, k)$-регулярные регулярные функции. Изменение среднего при
        подстановках в $(\varepsilon, k)$-регулярную функцию.
    \item $\deg_{\mathbb{F}_2}(f) \le \deg(f)$. $(0, k)$-регулярная сбалансировнная функция и ее степень
        над $\mathbb{F}_2$. $(0, k)$-регулярная функция и ее степень над $\mathbb{F}_2$. Алгоритм для
        обучения $k$-хунты. \textit{bent}-функции. $\IP_n(x, y) g(y)$, $f \otimes g$. Конструкция
        мультимножества размера $16 (\frac{n}{\varepsilon})^2$ c $\varepsilon$-регулярной плотностью
        вероятности. Оценка откложения мат. ожидания через первую и вторую спектральные
        нормы. Конструкция мультимножества c $(0, k)$-регулярной плотностью вероятности через матрицу
        Вандермонта.
    \item Уменьшение случайных битов в $\alg{BLR}$-тесте при помощи $\varepsilon$-регулярного
        распределения. Fooling $\mathbb{F}_2$-полиномы. $\IP_n(x, y)$. Конструкция регулярных распределий
        простив степени $d$~--- теорема Виолы.
    \item Linear Threshold Functions. Равенство первых коеффициентов влечет равенство. Связь первой и
        второй нормы линейных функций. Оценка веса первых коэффициентов Фурье. Polynomial Threshold
        Functions. Обобщение критерия равенства. Оценка на сумму модулей коэфициентов Фурье. Следствие
        для $\IP$.
    \item Приближение функции при помощи PTF. Следствие про выражение PTF через Majority и
        Parity. Нормальные распределения и $\lim\limits_{n \to \infty} \Inf[\Maj_n]$. Коэффициенты Фурье
        Majority. Асимптотика $k$-ого веса Majority.
    \item Нормальные распределения и первый вес LTF. Примеры подсчета асимптотики первого веса и
        мат. ожидания: булев подкуб, булев шар. Level-1 неравернство и его доказательство.
    \item $\frac{2}{\pi}$-теорема. Оценки первого веса для функций с ограниченный модулем
        мат. ожидания. Лемма Bonami. FKN теорема.
    \item Гиперсжимаемость и KKL теорема.
\end{enumerate}
