\setcounter{curtask}{8}

\mytitle{2 (на 11.04)}


\begin{task}
    Пусть $G$~--- это алгебраический $(n, d, \alpha)$-экспандер. Пусть
    $k \le \frac{1}{\alpha}$ и $n$ делится на $k$. Докажите, что если покрасить
    вершины в $k$ цветов так, чтобы каждый цвет использовался ровно $\frac{n}{k}$
    раз, то найдется хотя бы одна вершина, среди соседей которой встречаются все $k$
    цветов.
\end{task}

\begin{task}
	Пусть $G$~--- это алгебраический $(n,D, 1-\varepsilon)$-экспандер, а $H$~--- это
    алгебраический $(D, d, 1-\delta)$-экспандер. Докажите, что их зиг-заг
    произведение является $(nD, d^2, 1 - \frac{\epsilon \delta}{8})$-экспандером.
\end{task}

\begin{task}
	Докажите, что в любом связном недвудольном $d$-регулярном графе второе по модулю
	собственное число не превосходит а) $d - \Theta(1 / n^c)$ для некоторого $c$;
	б) $(d - \Theta(1 / n^2))$.
\end{task}

\begin{task}
	В вершине связного $d$-регулярного графа сидит пингвин, который в каждый момент
	времени перепрыгивает в случайную соседнюю вершину, пока не окажется в
    фиксированной вершине $v$. Покажите, что среднее число его прыжков полиномиально
    относительно от числа вершин в графе. (Подсказка: см. предыдущую задачу).
\end{task}

\breakline

\begin{ptask}{5}
    Рассмотрим случайный двудольный граф, в котором вершины разбиты на две доли: $L$
	и $R$ по $n$ вершин в каждой доле. Для каждой вершины левой доли выбирается
	независимо случайным образом $d$ соседей из правой доли (кратные ребра
	разрешены). Докажите, что для всех $\epsilon > \frac{1}{d}$ найдется такое число
	$\alpha>0$, что с большой вероятностью выполняется следующее свойство: для
    каждого множества $S \subseteq L$ размера не больше $\frac{\alpha n}{d}$
    выполняется $|\Gamma(S)| \ge |S|(1 - \epsilon)d$.
\end{ptask}

\begin{ptask}{6}
    Докажите, что хроматическое число алгебраического $(n,d,\alpha)$-экспандера
    больше, чем $\frac{1}{\alpha}$.
\end{ptask}

\begin{ptask}{7}
    Пусть $G$~--- это алгебраический $(n,d,\alpha)$-экспандер. Пусть 
	$k\le \frac{1}{\alpha}$ и $n$ делится на $k$. Докажите, что если покрасить
    вершины  в $k$ цветов так, чтобы каждый цвет использовался ровно $\frac{n}{k}$
	раз, то найдется хотя бы одна вершина, среди соседей которой встречаются все $k$
    цветов.
\end{ptask}