\input{../../../main.tex}


\begin{document}

\setmathstyle{2020}{Теория информации}{Блиц}

\begin{enumerate}
    \item Пусть $\Kolm(x) = s$, оцените $\Kolm(x \bar{x})$, где $\bar{x}$~--- строка $x$ с
        инвертированными битами.
    \item Приведите пример таких распределений $\alpha$ и $\beta$, что:
        \begin{itemize}
            \item $h(\alpha) = h(\beta) = 2k$;
            \item $I(\alpha : \beta) = k$.                
        \end{itemize}
    \item Для подсчета функции $f$ существует коммуникационный протокол размера $500$. Что вы можете
        сказать про $\DCC(f)$?
    \item Чему равна коммуникационная сложность функции $\Ind\colon \{0, 1\}^{\log n} \times \{0, 1\}^{n}
        \to \{0, 1\}$? Как бы вы стали доказывать нижнюю оценку?
    \item Является ли строка, представляющая собой битовую запить числа $\pi$, случайной по Мартин-Лёфу?
        Ответ обоснуйте.
    \item Рассмотрим коммуникационный протокол для функции $\EQ$, где Алиса пересылает Бобу нечетные биты
        своей строки, затем Боб сообщает Алисе четные биты своей строки, после чего они обмениваются
        результатами проверок соответствующих битов. Чему равно внешнее информационное разглашение
        данного протокола?
    \item Рассмотрим коммуникационный протокол для функции $\EQ$, где Алиса пересылает Бобу нечетные биты
        своей строки, затем Боб сообщает Алисе четные биты своей строки, после чего они обмениваются
        результатами проверок соответствующих битов. Чему равно внутренее информационное разглашение
        данного протокола?
        
    \item Что такое информация по Хартли?
    \item Сформулируйте неравенство Крафта--Макмиллана.
    \item Что такое оптимальный префиксный код?
    \item Опишите отношение Карчмера--Вигдерсона.

    \item Может ли взаимная информация трех случайных величин быть отрицательной? Ответ обоснуйте.
    \item Опишите код Хаффмана.        
    \item Что такое внешнее информационное разглашение?
    \item Что такое внутреннее информационное разглашение?

    \item Что такое однозначно декодируемый код?
\end{enumerate}

\end{document}

